\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}
  \task{Вопрос 20}{Задачи семантического анализа. Атрибутные грамматики.
  \\Виды атрибутов. Примеры.}
  
  \bigskip
  {\m ОПРЕДЕЛЕНИЯ}

  \olist {
    {Семантика}
    /{- значение, смысл.},
    %
    {Основные вопросы семантического анализа}
    /{- это:
    \mnext
    \quad - Построение и анализ атрибутных грамматик;
    \\\quad - Возможность совмещения семантического анализа с синтаксическим анализом;
    \\\quad - Построение внутреннего ("промежуточного") представления исх. программы;
    \\\quad - Семантические проверки (например, проверки типов).\medskip},
    %
    {Задачи семантического анализа}
    /{- это:
    \mnext
    1) проверка корректности программы на более глубоком
    уровне, чем это возможно при помощи контекстно-свободной грамматики,
    \\2) сбор и систематизация недостающей информации о программе.\medskip},
    %
    {Атрибутная грамматика}
    /{- набор $G = (\Sigma, \Gamma, P, S, A, F)$, где:
    \mnext
    $\Sigma$, $\Gamma$, $P$, $S$ - см. определение порождающей грамматики;
    \\$A$ - произвольное конечное множество; \later
    \\$F$ - множество функциональных зависимостей вида "$b:=f(\run{c}{n})$",
    которые строятся из следующих объектов:
    \\\quad $b$ - целевой атрибут
    \\\quad $\run{c}{n}$ - набор исходных атрибутов 
    \\\quad $f$ - отображение 
    \medskip
    },
    %
    {Атибут грамматики $G$}
    /{- [$G = (\Sigma, \Gamma, P, S, A, F)$ - атрибутная грамматика] элемент $A$.},
    %
    {Семантическое правило [действие]}
    /{- [$G = (\Sigma, \Gamma, P, S, A, F)$ - атрибутная грамматика] элемент $F$.
    \mnext Важно отметить, что расширенная трактовка этого понятия допускает
    использование в качестве семантических правил произвольные фрагменты кода.},
    %
    {Вывод в атрибутной грамматике}
    /{- то же, что и вывод в КС-грамматике, но помимо прочего при каждом применении
    правила вывода выполняются все связанные с ним семантические правила.
    \mnext
    При этом, результате вывода в атрибутной грамматике каждому узлу дерева вывода
    сопоставляется список значений атрибутов грамматического символа, находящегося
    в этом узле.},
    %
    {Аннотированное дерево вывода}
    /{- дерево вывода, являющееся результатом вывода в атрибутной грамматике.},
    %
    {Множество атрибутов}
    /{- конечное, возможно пустое, множество, поставленное в соответствие
    каждому грамматическому символу в $G$.},
    %
    {Атрибут}
    /{- элемент множества атрибутов атрибутной грамматики.},
    %
    {Домен атрибута}
    /{- область изменения этого атрибута [!!!???].},
    %
    {[$A.s$]}
    /{- атрибут $s$ символа $A$.},
    %
    {Синтезируемый атрибут $A.s$}
    /{- $A.s$, если он вычисляется при применении правила вывода вида $A\then\al$.
    \mnext
    Таким образом, значения синтезируемых атрибутов узла зависят от значений атрибутов
    сыновей данного узла в дереве вывода.\medskip},
    %
    {Наследуемый атрибут $A.i$}
    /{- $A.i$, если он вычисляется при выполнении правила вывода вида
    $B\then\al A \beta$.
    \mnext
    Тем самым значения наследуемых атрибутов узла зависят от значений атрибутов
    родителя и/или братьев данного узла в дереве вывода.}
  }

  \bigskip
  {\m ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО}

  \olistm {
    {О связи КСГ и атрибутной грамматики}
    /{Понятие атрибутной грамматики - это расширение понятия контекстно-свободной
    грамматики: каждому грамматическому выводу сопоставляется конкретный вычислительный
    процесс над конкретными данными, тем самым обеспечивается связь синтаксической и
    семантической категорий.
    \mnext
    Одну и ту же грамматику можно преобразовать в
    атрибутную грамматику многими способами в зависимости от того,
    какую именно семантическую информацию, содержащуюся в программе, мы хотим отследить.},
    %
    {Об атрибутах, одновременно являющимися синтезируемыми и наследуемыми}
    /{Использование обоих способов вычисления применительно к одному атрибуту ведет
    к проблемам при вычислении атрибутов, часто неразрешимым, и поэтому на практике
    не используется.},
    %
    {Сравнения обычного и аннотированного деревьев вывода (на примере)}
    /{
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.9]{20_2}
    \end{center}
    Вычислим при помощи $AGA_2$ значение выражения "$2 + 5 * 3$". Для этого построим
    дерево вывода цепочки "$x + x * x$" (рис. 1.1, а) и соответствующее аннотированное
    дерево вывода (рис. 1.1, б).
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.3]{20_1}
    \end{center}
    Отметим, что в примере 1.1 использованы только синтезируемые атрибуты. Легко
    видеть, что они вычисляются по дереву вывода «снизу вверх». В то же время
    вычисление наследуемых атрибутов происходит при обходе дерева сверху вниз или
    при более cложном, комбинированном обходе.
}
  }
\end{document}